\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
%\usepackage{fullpage}

\lstset{numbers=left, basicstyle=\ttfamily, numberstyle=\tiny, mathescape=true} %listing style für code

\usetikzlibrary{positioning, trees, snakes}
\usetikzlibrary{automata, positioning, arrows, calc}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1ex}
%\setlength{\headheight}{30pt}
\addtolength{\textwidth}{2in}
\addtolength{\textheight}{1.5in}
\addtolength{\hoffset}{-1in}
\addtolength{\voffset}{-0.75in}
\pagestyle{fancy}

% Kopfzeile
\lhead{Optimierung B}
\chead{Übung 5}
\rhead{Niklas Fischer 298418 \\ Gereon Kremer 288911}

% Fußzeile
\lfoot{}
\cfoot{Seite \thepage{}}
\rfoot{}

\renewcommand{\thesection}{}
\renewcommand{\thesubsection}{(\alph{subsection})}

\begin{document}

\section{Aufgabe 1}
\section{Aufgabe 2}
\section{Aufgabe 3}
\section{Aufgabe 4}
\section{Aufgabe 5}
Sei $G = (V, E)$ bipartit mit Farbklassen $U, W$ sowie $M_1, M_2 \subseteq E$ Matchings in $G$
gegeben. Konstruiere nun ein Matching $M \subseteq M_1 \cup M_2$ so dass $M$
alle Knoten aus $U$ überdeckt, die auch von $M_1$ überdeckt werden, und alle
Knoten aus $W$ überdeckt, die auch von $M_2$ überdeckt werden.

Betrachten wir zunächst $M' = M_1 \cup M_2$. Wir suchen nun eine Auswahl von
Kanten $M \subseteq M'$, so das $M$ die obigen Forderungen erfüllt.
Wir wissen, da $M_1, M_2$
Matchings, dass $M'$ nur aus zwei Typen von Zusammenhangskomponenten
bestehen kann: aus Kreisen und aus Pfaden. Diese Komponenten können
unabhängig voneinander betrachtet werden.

Im Falle eines Kreises $K$ wählen wir oBdA $M = M_1 \cap K$. Da in einem
Kreis stets abwechselnd Kanten aus $M_1$ und $M_2$ vorkommen, ist $M$ ein
Matching, falls wir alle Kanten aus $M_1$ wählen. Zudem sind damit alle
Knoten des Kreises abgedeckt, insbesondere auch die von $M_1$ in $U$ und von
$M_2$ in $W$ abgedeckten.

Im Falle eines Pfades $P$ kommen auch hier abwechselnd Kanten aus $M_1$ und
$M_2$ vor. Wir müssen zwischen Pfaden gerader und ungerader Länge unterscheiden.
Bei Pfaden ungerader Länge können wir die Kanten in $M$ so wählen, das alle
Knoten auf dem Pfade überdeckt werden. Hier gilt wiederum $M = P \cap M_1$
oder $M = P \cap M_2$, je nachdem ob die erste Kante des Pfades zu $M_1$
oder $M_2$ gehört.

Hat der Pfad jedoch gerade Länge, so können nicht alle Knoten überdeckt
werden, genauer können alle bis auf einen der Endpunkte überdeckt werden.
Zunächst beobachten wir, dass die erste Kante zu $M_1$ und die
letzte zu $M_2$ gehört (oder umgekehrt, oBdA betrachten wir diesen Fall).
Wir müssen nun entscheiden, welchen der beiden Endpunkte wir nicht
überdecken.

Da der Graph bipartit ist, muss ein Graph gerader Länge in der selben
Farbklasse beginnen und enden. Also seien beide Endpunkte $v_1, v_2 \in U$
(wiederum oBdA, für $v_1, v_2 \in W$ gilt die Aussage analog).
Dann wählen wir $M = P \cap M_1$, da so genau der Endpunkt herausfällt, der
nicht von $M_1$ sondern von $M_2$ überdeckt ist. Da der Endpunkt aber in
$U$, muss er von $M$ auch nicht überdeckt werden.

So können wir für jede Zusammenhangskomponente einzeln ein geeignetes
Matching erzeugen, das gesamte Matching $M$ erhalten wir dann durch
Vereinigung aller Matchings auf den Komponenten. $\qed$

\section{Aufgabe 6}
\subsection{}
Die Tutte-Berge-Formel besagt, dass die Größe eines Maximum Matchings
\[
	\frac{1}{2} \min_{U \subseteq V} ( |U| - odd(G - U) + |V|)
\]
entspricht. Da kein perfektes Matching existieren soll, darf die folgende
Gleichheit nicht erfüllt sein:
\begin{align*}
|V| &= \min_{U \subseteq V} ( |U| - odd(G - U) + |V|) \\
	&= \min_{U \subseteq V} ( |U| - odd(G - U) ) + |V| \\
\Leftrightarrow 0 &= \min_{U \subseteq V} ( |U| - odd(G - U) )
\end{align*}
Es darf also kein $U \subseteq V$ existieren, so dass $|U| = odd(G - U)$.


\subsection{}

\tikzstyle{level 1}=[sibling angle=120]
\tikzstyle{level 2}=[sibling angle=45]
\begin{figure}[h]\caption{Beispielgraph für $k=3$}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[grow cyclic, cap=round]
\node (vc) {$v_c$}
	child foreach \i in {1,2,3} {
		node (v\i-1) {$v_{\i,i}$}
		child foreach \k in {1,2} {
			node (v\i\k) {$v_{\i,\k}$}
			child { node (v\i-t\k) {$v_{\i,t_\k}$} }
		}
	}
;
\foreach \i in {1,2,3}
	\draw (v\i1) -- (v\i-t2) (v\i2) -- (v\i-t1) (v\i-t1) -- (v\i-t2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{figure}

\tikzstyle{level 1}=[sibling angle=72]
\tikzstyle{level 2}=[sibling angle=30]
\begin{figure}[h]\caption{Beispielgraph für $k=5$}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[grow cyclic, cap=round]
\node (vc) {$v_c$}
	child foreach \i in {1,2,3,4,5} {
		node (v\i-i) {$v_{\i,i}$} 
 		child [level distance=2cm] { node (v\i-1) {$v_{\i,1}$} }
		child { node (v\i-2) {$v_{\i,2}$}
			child { node (v\i-t1) {$v_{\i,t_1}$} }
		}
		child { node (v\i-3) {$v_{\i,3}$}
			child { node (v\i-t2) {$v_{\i,t_2}$} }
		}
		child [level distance=2cm] { node (v\i-4) {$v_{\i,4}$} }
	}
;
\foreach \i in {1,2,3,4,5}
	\draw
		(v\i-1) -- (v\i-2) (v\i-2) -- (v\i-3)
		(v\i-3) -- (v\i-4) (v\i-1) edge [bend left] (v\i-4)
		(v\i-1) -- (v\i-t1) (v\i-1) -- (v\i-t2)
		(v\i-2) -- (v\i-t2)	(v\i-3) -- (v\i-t1)
		(v\i-4) -- (v\i-t1) (v\i-4) -- (v\i-t2)
		(v\i-t1) -- (v\i-t2)
;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{figure}

\end{document}
